\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{9}{2018}


\clanok{Milá rodina!}
Opäť Vám píšem a vďaka Bohu tentokrát z~tejto strany oceánu. Tieto prvé mesiace spolu s~Vami boli pre mňa a Claru naplnené radosťou a vďačnosťou. Láskavo ste nás prijali a od začiatku sa cítime ako doma. Ďakujeme Vám znovu za každú minútu, ktorú ste strávili pri oprave bytu, a vyjadrili ste nám tak svoju lásku. Dnes sme už hotoví a hlboko vďační.

A už stojíme na začiatku nového školského roku. Cez leto som sa veľmi modlil, skúmal, pýtal sa a pozoroval, a verím, že Pán Boh má pre nás prichystaných veľa dobrých vecí. On určite prinesie „niečo nové“ a spolu s~tým dá aj dostatok milosti na to, aby sme Mu dôverovali a nasledovali Ho do všetkého nového. Budeme sa ako zbor modliť -- muži, ženy alebo všetci spolu. Verím, že tento rok bude rokom vízií a misie, rokom vyjasnenia si, kto sme ako Jeho deti a kam máme smerovať ako Jeho učeníci.

Modlím sa za to, aby sme v~blízkej budúcnosti pokrstili priateľov zo sveta, vyslali misionárov do sveta a boli soľou a svetlom vo svete viac ako kedykoľvek predtým. Modlím sa, aby do Vianoc jeden z~nás bol povolaný na misiu mimo Slovenska. Neviem, kto to má byť, ani kam má ísť, ale verím, že Boh niekoho pripraví. Možno si to práve Ty...

Verím, že sa v~blízkej budúcnosti začnú rozhovory o~zakladaní nových zborov, či v~Bratislave alebo inde na Slovensku. Pre rodinu je vždy radosťou, keď sa narodí bábätko. V~minulosti som videl, že tak isto je radosťou pre zbor, keď vznikajú nové zbory. Taká radosť nás čaká. Teším sa!

S mládežníkmi a dorastencami sa chystáme počas budúceho leta na misijné cesty. Verím, že aj takto budú naše deti menené. Ani oko nevidelo, ani ucho nepočulo a čo ani do ľudského srdca nevstúpilo, to pripravil Boh tým, čo Ho milujú. Verím, že to zažijeme! Tak buďme pripravení.

\autor{Danny Jones}


\clanok{Biblické hodiny}
Stretnutia pri Božom slove budú pokračovať {\bf vo štvrtok od 19.00 hod.} na Zrínskeho. Budeme spoločne študovať knihu Nehemiáša. Teší sa na vás brat kazateľ J.~Szőllős.


\clanok{Modlitby}
Využime príležitosť modliť sa spolu s~ďalšími bratmi a sestrami.
\vskip-1ex\begitems
* Muži -- streda od 6.00 hod. do 7.00 hod., kostol na Palisádach
* Muži -- štvrtok od 17.30 hod. do 18.30 hod., Zrínskeho 2
* Ženy -- pondelok od 18.00 hod., Zrínskeho 2
* Verejné modlitby za mesto a za Slovensko -- streda od 12.00 hod., kostol na Palisádach
\enditems


\clanok{Skupinky}
Veríme, že sa potrebujeme navzájom povzbudzovať a mať spoločenstvo častejšie ako raz do týždňa na zhromaždení. Z~tohto dôvodu sa počas jesene postupne rozbehnú skupinky v~piatich lokalitách Bratislavy. O~podrobnostiach budete včas informovaní.


\clanok{Služba mestu}
Ježiš povedal: {\it „Nech tak svieti vaše svetlo pred ľuďmi, aby videli vaše dobré skutky a oslavovali vášho Otca, ktorý je v~nebesiach!“}

Dvakrát do roka chceme Bratislave preukázať Božiu lásku praktickou pomocou. V~školách, v~parkoch, na verejných priestranstvách... Naplánujte si spolu s~rodinou zapojiť sa do týchto aktivít. Podrobnosti o~konkrétnych podujatiach vám pošleme elektronicky.


\clanok{Stretnutie sestier}
Najbližšie stretnutie sestier sa uskutoční {\bf 17. októbra o~17.00 hod. na Palisádach}. Budeme pokračovať v~téme: Identita a úloha ženy v~zborovom živote. Ženy všetkých vekových kategórií sú srdečne vítané!


\clanok{Konferencie pre pracovníkov s~deťmi a mládežou}
\vskip-1ex\begitems
* Konferencia pre kresťanských učiteľov 12. -- 14. októbra 2018 -- Ranč v~Kráľovej Lehote, viac info na \ulink[https://www.konferencie.mpks.sk/kku]{www.konferencie.mpks.sk/kku}
* Konferencia Viva Network 19. -- 21. októbra 2018 -- Hotel Biela Medvedica v~Bystrej, viac info na \ulink[http://www.vivanet.sk]{www.vivanet.sk}
* Konferencia Detskej misie 26. -- 28. októbra 2018 -- Banská Bystrica, viac info na \ulink[https://www.detskamisia.sk/event/301/konferencia-2018]{www.detskamisia.sk/event/301/konferencia-2018}
\enditems


\clanok{Motivačný víkend pre manželov 1}
Pre mladšie i staršie ročníky je tu ďalšia príležitosť spraviť niečo užitočné pre svoje manželstvo. Máte možnosť oddýchnuť si v~krásnom prostredí, prežiť čas len vo dvojici, aktívne relaxovať a získať nové inšpirácie pre váš vzťah.

Termín: 11. -- 14. októbra 2018

Miesto: Chata Račková (Račkova dolina)

Cena: 95 €/osoba


\clanok{Zbierky za júl a august}
Milí bratia a sestry, ďakujeme za vašu obetavosť. V~mesiacoch júl a august ste prispeli:
\vskip-1ex\begitems
* misia: 382,40 € a 674,28 €
* investičný fond: 232 € a 999 €
\enditems


\clanok{Služba ľuďom bez domova}
Milí bratia a sestry,

do pozornosti vám dávam zatiaľ neobsadené termíny pre náš zbor na varenie polievok ľuďom v~núdzi na najbližšie mesiace.
Všetko sú to sobotné dátumy. Polievku je v~sobotu potrebné mať uvarenú už o~16.30 hod.

{\bf 20. október; 17. november; 15. december}

Nahláste sa, prosím, u~mňa.
Ďakujem za ochotu poslúžiť.

\autor{Beata Bogárová}


\clanok{Klub DEPO}
Klub DEPO, ktorý sa už dlhé roky stretáva na Súľovskej 2, zaháji svoju činnosť v~najbližšom období. O~presnom čase stretávania vás včas informujeme.


\clanok{Besiedka a dorast}
Od 16. septembra 2018 začína pravidelné stretávanie besiedky a dorastu. Deti sa každú nedeľu stretnú o~9.30 hod. na Palisádach. Po chválach odchádzajú spolu s~učiteľmi na Zrínskeho~2, kde prebieha vyučovanie nedeľnej školy a dorastu.


\clanok{Návšteva v~ZSS Samaritán}
V mesiaci september znova pripravujeme celodennú návštevu spojenú so službou do ZSS Samaritán, Tekovské Lužany. Ak dá Pán zdravia a života, plánujeme ju uskutočniť v~štvrtok 27. septembra 2018.

Tí, ktorí sa vopred prihlásili, sa stretnú o~7.45 hod. na parkovisku cintorín Ružinov -- Vrakuňa. Odchod je o~8.00 hod. Predpokladaný príchod je o~18.00 hod. znova na parkovisku cintorín Ružinov -- Vrakuňa. Predpokladaná cena dopravy vrátane obeda je 10 €. Obed je spoločný v~reštaurácii.

Prosím, keby ste mysleli na túto službu na svojich modlitbách.

Ďakujem!

\autor{Jana Makovíni}

\n 5.	9.	Dušan	UHRIN;
\n 9.	9.	Daniel	VALENTA;
\n 14.	9.	Štefan	SYNOVEC;
\n 16.	9.	Daniel	PLETT;
\n 19.	9.	Richard	HALAMÍČEK;
\n 21.	9.	Kvetka	MAĎAROVÁ;
\n 21.	9.	Miroslava	SIMONOVÁ;
\n 22.	9.	Viera	KOLÁROVSKÁ;
\narodeniny


\program{
\p 1  ; so ;.;;.;;
\p 2  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (T. Valchář); 10.00; Chvojnica (P. Pribula st.);
\p 3  ; po ;.;;.;;
\p 4  ; ut ;.;;.;;
\p 5  ; st ;.;;.;;
\p 6  ; št ;.;;.;;
\p 7  ; pi ;.;;.;;
\p 8  ; so ;.;;.;;
\p 9  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00; Chvojnica (P. Škulec);
\p 10  ; po ; 18.00 ; Stretnutie sestier (Zrínskeho 2);.;;
\p 11  ; ut ; 19.00 ; Stretnutie učiteľov besiedky (Zrínskeho 2);.;;
\p 12  ; st ;.;;.;;
\p 13  ; št ;.;;.;;
\p 14  ; pi ;.;;.;;
\p 15  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 16  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00; Chvojnica (P. Pribula ml.);
\p 17  ; po ; 18.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 18  ; ut ;.;;.;;
\p 19  ; st ; 6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);12.00;Modlitby -- verejné (kostol Palisády);
\p 20  ; št ; 17.30 ; Modlitby -- muži (Zrínskeho 2);.;;
\p 21  ; pi ;.;;.;;
\p 22  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 23  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00; Chvojnica (P. Kohút);
\p 24  ; po ; 18.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 25  ; ut ;.;;.;;
\p 26  ; st ; 6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);12.00;Modlitby -- verejné (kostol Palisády);
\p 27  ; št ; 17.30 ; Modlitby -- muži (Zrínskeho 2);.;;
\p 28  ; pi ;.;;.;;
\p 29  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 30  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00; Chvojnica (R. Hovorka);
}

\tiraz
\bye
