% DOKUMENTACIA:

% Prazdny riadok za textom znamena ukoncenie odstavca.
% Cierne obldzniky na konci riadku (v PDF) - to nechaj na mna (moze to o.i. znamenat, ze treba pridat nejake slovo do \hyphenation, lebo ho sam nevie rozdelit na konci riadku)

% Prikazy pre casti spravodaja:
% \spravodaj{<mesiac>}{<rok>}
% \clanok{<nazov clanku>}
% \autor{<autor clanku>}
% \n<den.mesiac.meno> - zadefinovanie oslavenca
% \narodeniny - vytvorenie tabulky s~narodeninami vsetkych zadefinovanych oslavencov
% \tiraz - ukoncenie spravodaja tirazou

% Styl fontu:
% \bf - bold, plati do konca aktualne skupiny, napr. ak mas {aaa \bf bbb} ccc, tak aaa bude normalne, bbb bude bold, ccc bude normalne
% \it - italic (pouzit rovnakym sposobom ako \bf)
% \bi - bold italic (pouzit rovnakym sposobom ako \bf)
% \rm - normalne (pouzit rovnakym sposobom ako \bf)

% Dalsie prikazy a znaky:
% \begitems - zoznam (odrazky), informacie najdes na stranke http://petr.olsak.net/ftp/olsak/opmac/opmac-u.pdf#toc%3A.5
% \ulink[<cielova adresa]{<zobrazena adresa>} - klikatelny odkaz na webstranku
% \email{<adresa>} - klikatelny odkaz na e-mailovu adresu
% ~ - nedelitelna medzera, napr. v~dome, 21.~6.~2018
% -- - pomlcka (dvakrát -)
% „ - zaciatocna uvodzovka
% “ - koncova uvodzovka
% \noindent - najblizsi odstavec nebude odsadeny
% \vskip<velkost> - vertikalna medzera, napr. \vskip3pt alebo \vskip-3ex (zaporna medzera, t.j. posun smerom hore)

\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{6}{2018}


\clanok{... kráčajme vo svetle Hospodina (Iz 2, 5)}
Je smutné, že v~dnešnej dobe za touto výzvou veľmi často nasleduje: „Áno, ale...“ 

Ani neviem, koľkokrát som za posledné obdobie počul: „Prepáč, ja som slobodný človek a mám svoje práva, a ty mi nesmieš nič prikazovať.“ Ja som slobodný, ja mám svoje práva, ako sa vôbec opovažuješ hovoriť do môjho života, ako sa opovažuješ mi čokoľvek prikazovať. Moja odpoveď bola jednoduchá: „Kde je skutočne tvoje srdce?“ 

V poslednej dobe veľmi často premýšľam o~tom, že je veľa tém, ktoré ako kresťania často berieme ako samozrejmosť. Poznáme ich, nedovolíme si o~nich nijako pochybovať, ani polemizovať a napriek tomu, žiaľ, mnohé nemajú miesto v~praxi našich životov.

Je pre mňa niekedy zložité sledovať to, ako bláznivo sa ako ľudia správame. Jeden z~veľmi ťažkých momentov je napríklad skutočnosť, že  často nedokážeme posúdiť skutočnú hodnotu. Je smutné, že skutočnú hodnotu často objavujeme, až keď je neskoro, až keď o~to dôležité prichádzame. 

Nepoviem nič nové, keď poviem, že žijeme veľmi rýchlu dobu. Veľakrát som počul ten povzdych o~tom, ako sa to nedá ustáť, ako sa z~toho kolotoča nedá vystúpiť. To, čo som si ale tento týždeň uvedomil, bolo, že to nie je iba o~mne a o~tebe, a úprimne to ma vydesilo.

 „Žijeme strašne smutnú dobu, keď všetci kričia, zabávaj ma, inak odídem a už neprídem. Čo vlastne hľadajú ľudia?“ Uvažoval som o~tom,  či to nie je tvrdé alebo nespravodlivé. Áno, dnešná doba je postavená na zábave, osobných pôžitkoch a tom, ako som dôležitý JA. 

Ale skutočne sa toto natlačilo aj do cirkvi, do zborov? Čo je to, čo vo svojich životoch hľadáme? 

Žalm 111, 1 -- 10: Haleluja! Ďakujem Hospodinovi z~celého srdca v~kruhu úprimných, v~zbore. Veľké sú skutky Hospodinove, hodné skúmania všetkými, ktorí majú v~nich záľubu. Velebné, nádherné je Jeho dielo a Jeho spravodlivosť trvá naveky. Pamiatku spravil svojím divným skutkom, Hospodin milostivý je a milosrdný. Dal pokrm tým, čo sa Ho boja; na svoju zmluvu večne pamätá. Ukázal silu svojich skutkov svojmu ľudu, aby im odovzdal dedičstvo pohanov. Pravda a právo sú diela Jeho rúk, Jeho všetky rozkazy sú hodnoverné, na večné veky upevnené, konané pravdivo a správne. On poslal vykúpenie svojmu ľudu, naveky svoju zmluvu stanovil; sväté a hrozné je Jeho meno. Počiatok múdrosti je bázeň pred Hospodinom; všetci sú rozumní, čo robia tak. Naveky trvá Jeho chvála.
                 
\autor{Miro Tóth}


\clanok{Správy zo staršovstva}
Pri privítaní Dannyho a Clary v~nedeľu 27.~5.~2018 som hovoril o~konci jedného obdobia a začiatku ďalšieho, alebo inak o~tom, čo bolo a čo bude, a našom postoji k~minulosti a budúcnosti. Chcem aj na tomto mieste vyjadriť vďaku nášmu Pánovi za Jeho vedenie, silu a múdrosť v~období bez riadneho kazateľa. Bolo to obdobie, v~ktorom nás Pán Ježiš mnohému učil. Zároveň s~nádejou pozeráme do budúcich dní. Veríme tomu, že Pán Ježiš má pre nás pripravené niečo zaujímavé. Je iba na nás, či sa otvoríme Jeho Duchu a budeme súčasťou Jeho diela.

V máji bol ten veľký Deň, kedy sme privítali Jonesovcov v~Bratislave. Prišli medzi nás do svojho nového domova a teraz je našou úlohou, aby sa tu cítili naozaj doma. Venujme im svoju pozornosť, čas a lásku.

V máji sme sa stretli trikrát. Pripravovali sme program na sviatok zoslania Ducha Svätého na Chvojnici. Službu na Chvojnici vnímame ako našu úlohu. Hľadáme spôsob ako znova oživiť prácu na Chvojnici, aby táto stanica nezostala iba múzeom, ale mohla znova žiť.

Nášmu Pánovi patrí vďaka aj za to, že môžeme pripravovať krst mladých ľudí, ktorí chcú vyznať svoju vieru a poslušnosť v~Pána Ježiša.

Pripravujeme aj slávnostné zhromaždenie pri príležitosti inštalácie Dannyho Jonesa za kazateľa nášho zboru. Účasť na inštalácii prisľúbil nový predseda Rady BJB brat kazateľ Benjamín Uhrin. Termín inštalácie sme určili na 24.~júna~2018. Pri tejto príležitosti chceme stráviť čas aj pri spoločnom obede.

Chceme sa aj touto cestou poďakovať za pomoc pri rekonštrukcii bytu na Zrínskeho. Po niekoľkých desaťročiach bolo nutné urobiť rekonštrukciu tohto priestoru. Zároveň chceme poďakovať aj všetkým darcom, ktorý prispeli financiami. A samozrejme chceme poďakovať tým, ktorí sa modlili za toto dielo, a aj nášmu Pánovi za Jeho požehnanie pri tejto práci.

\autor{Za staršovstvo Peter Pribula}


\clanok{Krst}
10. júna 2018 sa v našom zbore uskutoční krst na vyznanie viery podľa príkazu Mk~16,~16 a príkladu, ktorý nám zanechal Pán Ježiš Kristus. Krst sa uskutoční v~modlitebni v~Miloslavove o~15.00 hod. Všetci ste srdečne vítaní.


\clanok{Rodinný koncert}
Tak ako sme to mohli zažiť posledné dva roky, bude aj tohto roku ďalší rodinný koncert. Uskutoční sa 17.~júna o~17.00~hod. v~našej modlitebni na Palisádach.

Pozývame všetky deti, ktoré chodia do ZUŠ-ky, alebo sa učia inde hrať na nejaký hudobný nástroj, či spievať, aby sa zapojili. Vystúpiť a účinkovať, spolu s~nimi alebo samostatne, môžu aj ich rodičia alebo iní dospelí a takto byť vzorom a pomocou našim deťom. Kto má záujem zapojiť sa do programu, môže sa prihlásiť u~Daniela Pletta: \email{thepletts@zoznam.sk}, 0903 385 102.


\clanok{Inštalácia brata kazateľa D. Jonesa}
V nedeľu 24. júna 2018 sa v~modlitebni na Palisádach uskutoční slávnostné zhromaždenie pri príležitosti inštalácie brata Dannyho Jonesa za riadneho kazateľa nášho zboru. Po dopoludňajšom zhromaždení bude nasledovať spoločný obed v~hoteli Tatra na námestí 1.~mája v~Bratislave. Obed je zabezpečený pre všetkých, ktorí sa vopred prihlásili.


\clanok{Deň otvorených dverí v~Bernolákove}
V sobotu 16. júna 2018 sa v~čase od 15.00 hod. do 20.00 hod. uskutoční na Poštovej 55 v~Bernolákove Deň otvorených dverí, ktorý pripravuje zbor BJB v~Bernolákove a komunitné centrum Prístav. Súčasťou tejto akcie je aj výstava Biblií, ktorú pripravili manželia Lapčákovci. Ste srdečne vítaní! 

\autor{Zdenko Podobný}


\clanok{Záhradná slávnosť v~Podunajských Biskupiciach}
Milí bratia a sestry! 
Cirkevný zbor BJB v~Podunajských Biskupiciach vás srdečne pozýva na našu tradičnú Záhradnú slávnosť 2018.
\vskip-1ex\begitems
* Kedy? V nedeľu 17. júna 2018 o~16.00 hod.
* Kde? Nákovná 34 (v priestoroch BJB Podunajské Biskupice)
* Aká bude téma? „Vy ste soľ zeme! Vy ste svetlo sveta!“ (Matúš 5, 13 -- 14)
* Kto poslúži Božím slovom? Brat kazateľ Darko Kraljik
* Kto poteší chválospevom? Chválospevová skupina zo zboru Viera
\enditems

\autor{v mene zboru BJB v~Podunajských Biskupiciach}
\autor{pozýva kazateľ Pavel Pivka a staršovstvo zboru}

\vfill\break

\clanok{Mládežnícky kemp 2018}
Ahojte, aj tento rok sa bude konať už 13. ročník celoslovenského kempu mládeže BJB. Tak neváhaj a príď si oddýchnuť po náročných prázdninách strávených na brigádach, ale aj v~službe Pánovi na akciu, kde bude slúžené tebe. Viac info na \ulink[https://mladez.baptist.sk/kemp]{mladez.baptist.sk/kemp}.

Základné informácie o~kempe:
\vskip-1ex\begitems
* Začiatok: 28. 8. 2018 o~17.00 hod.
* Koniec: 1. 9. 2018 o~11.00 hod.
* Miesto: Tábor Royal Rangers, Nová Lehota -- Dolina 
* Max. počet účastníkov: 70
* Cena: 30 €
* Stravovanie: celodenné
* Ubytovanie: v chate alebo v~stane
\enditems


\clanok{Pomoc ľuďom bez domova}
Platforma Kresťania v~meste hľadá Božích mužov, ktorí by s~porozumením, so srdcom plným lásky k~núdznym a nakloneným pre túto skupinu ľudí, mohli raz do týždňa vo večerných hodinách slúžiť poradenstvom a modlitbami. Náplň duchovného poradcu v~duchovnej službe pre ľudí bez domova: duchovne vyzretý muž, láskavý, s~porozumením, racionálne a vecne hodnotiaci situáciu, ochotný slúžiť, ochotný vypočuť, prinášať pokoj, prinášať slobodu, prinášať porozumenie, modliť sa.

Tak isto hľadáme sociálnych pracovníkov, ktorí majú vyštudovanú VŠ s~titulmi Bc. alebo Mgr. -- zatiaľ na úrovni dobrovoľníckej. Plánujeme zostaviť v~terénnej službe tímy, ktoré budú priamo v~teréne vyhľadávať, ošetrovať a riešiť krízové situácie s~ľuďmi bez domova.

Kontaktná osoba pre dobrovoľníkov, ktorí by sa chceli pridať do pomoci núdznym: Anna Debnárová, \email{debnarova@krestaniavmeste.sk}, 0903 467 401

\autor{Beata Bogárová}

\vfill\break

\clanok{Zbierky za máj}
Milí bratia a sestry, ďakujeme za vašu obetavosť. V mesiaci máj ste prispeli:
\vskip-1ex\begitems
* misia: 244,70 €
* investičný fond: 432,50 €
\enditems


\clanok{Klub D.E.P.O. na Súľovskej}
D.E.P.O. junior je v~piatok od 16.00 do 18.00 hod. a je určený hlavne dorastu. D.E.P.O. je každý piatok od~18.00 do~22.00 hod. a je určený mládeži. Náplňou klubov sú moderné spoločenské hry, stolný futbal, pingpong, posedenie, rozhovory, hudba, občerstvenie, tvorivé dielne.


\clanok{Skupina anonymných alkoholikov Maják}
AA-liečebný program anonymných alkoholikov má svoje pravidelné stretnutia vo štvrtok od 17.30 do 18.30 hod. v~našich zborových priestoroch na Zrínskeho 2.

\autor{Kontakt: Želka 0903 294 927}


\n 2.	6.	Miriam	KEŠJAROVÁ;
\n 7.	6.	Pavel 	KOHÚT; 
\n 10.	6.	Ján 	LAURENČÍK; 
\n 15.	6.	Ľubica	HOVORKOVÁ;
\n 15.	6.	Peter 	LICHANEC;
\n 16.	6.	Elise   ATKINS;
\n 17.	6.	Juraj 	KVAČKA; 
\n 19.	6.	Hana    ŠANDOROVÁ;
\n 16.	5.	Mária 	ŠEĎOVÁ;
\n 22. 6.	Kristína KEŠJAROVÁ;
\n 25. 6.	Peter 	ŽEMBERY; 
\n 25. 6.	Marica 	ŠČEVLÍKOVÁ;
\n 26. 6.	Roman	ŽIARAN;
\n 27. 6.	Sylvia	PRIBULOVÁ; 
\n 28. 6.   Jana   PERKNOVSKÁ; 
\narodeniny


\program{
\p 1  ; pi ; 16.00 ; D.E.P.O. (Súľovská 2);.;;
\p 2  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 3  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00; Chvojnica (R. Hovorka);
\p 4  ; po ; 18.00 ; Modlitby (Zrínskeho 2);.;;
\p 5  ; ut ; 15.00 ; Popoludnie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 6  ; st ;.;;.;;
\p 7  ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 8  ; pi ; 16.00 ; D.E.P.O. (Súľovská 2);.;;
\p 9  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 10  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00; Chvojnica (P. Škulec);
\p 11  ; po ; 18.00 ; Modlitby (Zrínskeho 2);.;;
\p 12  ; ut ; 15.00 ; Popoludnie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 13  ; st ;.;;.;;
\p 14  ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 15  ; pi ; 16.00 ; D.E.P.O. (Súľovská 2);.;;
\p 16  ; so ;.;;.;;
\p 17  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (Š. Markuš);.;;
\p 18  ; po ; 18.00 ; Modlitby (Zrínskeho 2);.;;
\p 19  ; ut ; 15.00 ; Popoludnie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 20  ; st ;.;;.;;
\p 21  ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 22  ; pi ; 16.00 ; D.E.P.O. (Súľovská 2);.;;
\p 23  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 24  ; ne ; 9.30 ; Bohoslužby (inštalácia kazateľa D. Jonesa, B. Uhrin);.;;
\p 25  ; po ; 18.00 ; Modlitby (Zrínskeho 2);.;;
\p 26  ; ut ; 15.00 ; Popoludnie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 27  ; st ;.;;.;;
\p 28  ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 29  ; pi ; 16.00 ; D.E.P.O. (Súľovská 2);.;;
\p 30  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
}

\tiraz
\bye