\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{1}{2019}


\clanok{Pár slov na úvod}
Milá rodina!

Nový rok je pre nás vždy motivujúci a inšpirujúci. Všetci chceme veriť tomu, že tento rok bude iný a lepší. Môže to tak byť! Vždy! Dokonca každý deň nám ponúka novú milosť, nový štart a čerstvú motiváciu. S~naším Pánom nie je nič nemožné. Určite nám to ponúkne aj tento nový rok. Skúsenosti a poučenie sa z~predchádzajúceho roka nás robia múdrejšími a udatnejšími. Prečo by sme sa mali vzdávať?

Churchill prepadol na základnej školy. Edison „zlyhal“ 1000-krát, až kým neobjavil fungujúcu žiarovku. Walt Disney dostal výpoveď z~práce ako novinár, lebo nebol „dosť kreatívny“. Ericovi Carusovi jeho prvý učiteľ spevu povedal, že vôbec nemá hlas na spev. Beethovenovi učiteľ oznámil: „... si beznádejný ako skladateľ.“ Tolstoj vyletel z~vysokej školy. Carl Lewis trénoval dlhých 20 rokov, až pokým v~roku 1996 vyhral na olympiáde v~skoku do diaľky. Títo sa nikdy nevzdali.

Aký cieľ chceš dosiahnuť ty? Ako dlho si ochotný za ním ísť? Väčšinou sa po krátkom čase vzdávame. Som presvedčený, že Boh nám kladie na srdce dôležité a zmysluplné sny. Od nás to vyžaduje vieru, pracovitosť a vytrvalosť. To, čo má cenu, stojí nejakú námahu. Lacné veci nás nestoja takmer nič a nič moc ani neprinesú. Ale vzácne veci nás niečo stoja.

Znovu sa spýtam, o~čom snívaš? Čo je podľa tvojho presvedčenia užitočné pre iných? Čo ti Pán hovorí, ale zatiaľ sa ti to nepodarilo uskutočniť a vzdávaš sa? Boh nám nikdy nedá len sny, ale dáva nám sám seba, aby sme spolu s~Ním mohli sny realizovať.

Som presvedčený, že rok 2019 bude pre zbor a každého z~nás rokom nových vecí. Si výnimočne obdarovaný. Prestaň už veriť klamstvám satana. Bohu je jedno, koľkokrát si zlyhal alebo si nenabral odvahu. Je nový rok, a je tu nová milosť od Neho. Keby na Palisádach každý našiel svoje miesto služby a išiel do toho naplno, Boh by zmenil veľa vecí okolo nás. Zbav sa hriechu nevery. Vstúp s~vierou do nového roka. Modlím sa za to. A~spolu s~vami sa na to teším.

\autor{Danny Jones}


\clanok{Aliančný modlitebný týždeň}
\table{lcll}{
\mspan4[l]{\bf Témy} \crl
13. 1. & Ne & Jednota v~láske  & Ef 4, 2;  5, 25 -- 27 \cr
14. 1. & Po & Jednota v~Duchu  & Ef 4, 1 -- 6; 1Kor 1, 4 -- 17 \cr
15. 1. & Ut & Jednota vo viere & Ef 4, 13 -- 16 \cr
16. 1. & St & Jednota v~krste  & Gal 3, 26 -- 28 \cr
17. 1. & Št & Jednota v~tele   & 1Kor 12, 12 -- 31 \cr
18. 1. & Pi & Jednota v~misii  & Ján 17, 18, 21 \cr
19. 1. & So & Jednota vo vízii & Ef 4, 7 -- 29 \cr
20. 1. & Ne & Jednota v~Kristu & Fil 2,11; Ján 17, 20 -- 21 \cr
}
\vskip0.5em
\table{lcll}{
\mspan4[l]{\bf Bohoslužby} \crl
13. 1. & Ne & Reformovaná kresťanská cirkev, Nám. SNP 4 & 17.00 \cr
14. 1. & Po & Evanjelická cirkev a.v., Schn. Trnavského 2 & 18.30 \cr
15. 1. & Ut & Kresťanské zbory, Pri Šajbách 1 & 18.30 \cr
16. 1. & St & Cirkev bratská, Cukrová 4 & 18.30 \cr
17. 1. & Št & Bratská jednota baptistov, Palisády 27/A & 18.30 \cr
18. 1. & Pi & Cirkev adventistov siedmeho dňa, Cablkova 3 & 18.30 \cr
19. 1. & So & Evanjelická cirkev metodistická, Panenská 10 & 18.30 \cr
20. 1. & Ne & Evanjelická cirkev a.v., Nový kostol, Legionárska 2 & 18.00 \cr
}

\vfill\break


\clanok{Služba ľuďom bez domova}
Milé sestry a milí bratia,

rada by som Vám dala do pozornosti termíny varenia polievok ľuďom v~núdzi na rok 2019.
Na rok 2019 má náš zbor na varenie polievok rezervované nasledovné termíny. Vybrala som čo najviac sobotných termínov, ktoré vám, verím, budú vyhovovať a takto sa môžete do varenia zapojiť celé rodiny spolu aj s~vašimi deťmi.

\vskip-1ex\begitems
* 26. január (sobota); 16. február (sobota); 16. marec (sobota);
* 16. apríl (utorok); 21. máj (utorok); 18. jún (utorok); 16. júl (utorok); 20. august (utorok); 17. september (utorok);
* 19. október (sobota); 16. november (sobota); 14. december (sobota)
\enditems

Na rezervované termíny sa, prosím, nahláste, u~mňa.

Objem je {\bf 30 litrov hustej výživnej polievky}  buď s~mäsom, s~klobásou alebo s~párkami. Prosím vás o~dodržanie času. Výdajový tím vo vestách {\em Pomoc ľuďom v~núdzi} príde pre horúcu polievku {\bf o~19.00~hod. v~utorky a vo~štvrtky a o~16.30~hod. v~soboty} na vami určené miesto odberu.

Variť môžeme v~kuchynke na Zrínskeho. Máme k~dispozícii 30-litrový hrniec, taktiež aj recepty na toto množstvo a aj finančné prostriedky, za ktoré štedrým darcom ďakujeme.

Buďme takýmto spôsobom požehnaním pre druhých, ktorí túto pomoc potrebujú a ako spoločenstvo preukážme ľuďom v~núdzi lásku Pána Ježiša týmto praktickým spôsobom.

Ďakujem za spoluúčasť na tejto pomoci!

\autor{Beata Bogárová}


\clanok{Spoločné modlitby}
\vskip-1ex\begitems
* Muži -- streda od 6.00~hod. do 7.00~hod., kostol na Palisádach
* Ženy -- pondelok od 18.00~hod., Zrínskeho 2
* Verejné modlitby za mesto a za Slovensko -- streda od 12.00~hod., kostol na Palisádach
\enditems
Priveďte na spoločné modlitby aj vašich priateľov a známych, ktorým leží na srdci naše mesto a ľudia v~ňom.


\clanok{Verše na zapamätanie}
V nasledujúcich mesiacoch sa budeme spoločne učiť naspamäť niektoré pasáže z~Božieho slova. Prospeje to našej duši i našej mysli.

Verš na január: {\it „Ajhľa, múdrosť je bázeň pred Pánom, rozumnosť je vyhýbať sa zlému.“} Jób~28,~28

\vfill\break


\clanok{Národný týždeň manželstva}
Národný týždeň manželstva (NTM) je týždenná iniciatíva na podporu manželstva, ktorá prebieha v~týždni osláv sv. Valentína -- stále obľúbenejšieho sviatku spájaného s~láskou a partnerskými vzťahmi. Cieľom NTM je propagovať a podporiť manželstvo ako vzácnu hodnotu pre moderného človeka.

Termín: 11. -- 17. február 2019

Téma: Hráme spolu!

Hry a hranie môže mať rôzne podoby. Pri hre potrebujeme hrať fér, inak to nie je hra, ale podvod. Ako manželia sme spoluhráči. A ako spoluhráči HRÁME SPOLU...

Hra DUET 2 ponúkne okrem vzájomného prehĺbenia poznania partnerov aj rozvoj najdôležitejších partnerských zručností. Viac o~hre sa môžete dozvedieť na \ulink[https://www.vztahovo.sk]{www.vztahovo.sk}. Na stránke si bude možné v~januári 2019 hru objednať a~zakúpiť.


\clanok{Mládežnícka konferencia 2019}
\vskip-1ex\begitems
* Termín: 22. -- 24. február 2019
* Miesto: Gymnázium Andreja Sládkoviča (GAS) v~Banskej Bystrici
* Téma: Buď vzorom!
* Cena: \vskip-1ex\begitems
  * 6 € do 25. 12. (vrátane)
  * 9 € do 20. 1. (vrátane)
  * 12 € do 14. 2. (vrátane)
  * 5 € na mieste (piatok)
  * 10 € na mieste (sobota)
\enditems
* Rečníci: \vskip-1ex\begitems
* Marek Macák
* Dodo Michalec
* Darina Malá
* Timotej Hanes
* Dawson Jones
* a iní
\enditems
\enditems

\vfill\break


\clanok{Zbierky za december}
Milí bratia a sestry, ďakujeme za vašu obetavosť. V~mesiaci december ste prispeli:
\vskip-1ex\begitems
* misia: 175 €
* investičný fond: 395 €
* mimoriadna zbierka na OZ Samaritán: 706,20 €
\enditems


\clanok{Senior klub v~januári}
Ak dá Pán zdravia a života, stretneme sa v~novom roku posledný štvrtok (posledný deň) v~mesiaci, {\bf dňa 31.~januára~2019 o~10.00~hod. do~14.00~hod.} na Súľovskej ul.

Tému určíme dodatočne.

V láske Kristovej

\autor{Jana Makovíni}


\clanok{Biblické verše na rok 2019}
\vskip-1ex\begitems
* Zbor: Jób 28, 28
* Staršovstvo: Kolosenským 1, 10
* Diakonský tím: Žalm 18, 3
* Hospodársky výbor: Príslovia 3, 25 -- 26
* Služba bezdomovcom: Józue 1, 5 -- 6
* Besiedka: Príslovia 3, 5 -- 6
* Dorast: Ján 14, 6
* Mládež: Kolosenským 1, 10
* Sestry: Matúš 5, 3
* Muži: Ján 16, 23 -- 24
* Seniori: Žalm 5, 12 -- 13
* Spevokol Ján 3, 16
\enditems


\n 2.	1.	Ivan	KOHÚT;
\n 3.	1.	Ľubomír	KEŠJAR;
\n 4.	1.	Pavel	VAJO;
\n 11.	1.	Nataša	HOVORKOVÁ;
\n 16.	1.	Blahoslava	BETKOVÁ;
\n 18.	1.	David	VALCHÁŘ;
\n 19.	1.	Andrej	CIHO;
\n 22.	1.	Jana	LAURENČÍKOVÁ;
\n 22.  1.	Jana	ČAHOJOVÁ;
\n 23. 	1.	Elena	GUBOVÁ;
\narodeniny

\program{
\p 1  ; ut ;.;Rodinné bohoslužby;.;;
\p 2  ; st ;.;;.;;
\p 3  ; št ;.;;.;;
\p 4  ; pi ;.;;.;;
\p 5  ; so ;.;;.;;
\p 6  ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones);.;;
\p 7  ; po ; 18.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 8  ; ut ;.;;.;;
\p 9  ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);12.00;Modlitby -- verejné (kostol Palisády);
\p 10  ; št ; 19.00; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 11  ; pi ;.;;.;;
\p 12  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 13  ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (P. Kolárovský);.;;
\p 14  ; po ; 18.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 15  ; ut ;.;;.;;
\p 16  ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);12.00;Modlitby -- verejné (kostol Palisády);
\p 17  ; št ; 18.30 ; Aliančný modlitebný týždeň (kostol Palisády);.;;
\p 18  ; pi ;.;;.;;
\p 19  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 20  ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones);.;;
\p 21  ; po ; 18.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 22  ; ut ;.;;.;;
\p 23  ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);12.00;Modlitby -- verejné (kostol Palisády);
\p 24  ; št ; 19.00; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 25  ; pi ;.;;.;;
\p 26  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 27  ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (T. Valchář);.;;
\p 28  ; po ; 18.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 29  ; ut ;.;;.;;
\p 30  ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);12.00;Modlitby -- verejné (kostol Palisády);
\p 31  ; št ; 19.00; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
}

\tiraz
\bye
