%\typosize[9/12]% - pouzita velkost pisma/riadku (trochu vacsie)
%v programe je vela poloziek, musel som znizit vysku riadku: \vrule height2.4ex% -> \vrule height2.2ex%
\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{12}{2019}


\clanok {Prečo sa príbeh Vianoc neskončil v~Betleheme?}
Prečo sa príbeh Vianoc neskončil v~Betleheme? Pán Boh to mohol zariadiť tak, aby sa jednoducho skončil v~Betleheme a aby sme stále mali vykúpenie hriechov. Bolo len potrebné preliatie krvi, lebo bez preliatia krvi niet odpustenia hriechov. Nemohol Pán Ježiš zaplatiť za naše hriechy ako bábätko? Jeho krv by aj vtedy bola nepoškvrnená a svojou smrťou by aj vtedy zaplatil za naše hriechy, keby bol Herodesom zavraždený v~Betleheme spolu s~ostatnými bábätkami. Mohol by tak uspokojiť Boha a odvrátiť Jeho trest za hriech.

Samozrejme, boli proroctvá, ktoré predpovedali veci inak, ale prečo nebol ten pôvodný Boží plán iný? Zdá sa mi, že by to bolo jednoduchšie, keby sa príbeh Vianoc skončil hneď v~Betleheme. Prečo musel byť odmietnutý svojimi blízkymi, ľuďmi zo svojej otčiny, náboženskými predstaviteľmi? Prečo musel znášať posmech skeptikov a zradu učeníkov?

Bolo to tak jedine preto, aby sme mali iného Veľkňaza, ktorý sa vie stotožniť s~našimi slabosťami. Inak by sme nevedeli, čo to znamená podriadiť sa, poslúchať, zápasiť s~pokušeniami a byť na Bohu úplne závislý. Prešliapal našimi chodníčkami a vie do detailu, s~čím zápasíme. Máme Ho teraz ako nášho spolucestovateľa, ktorý nás nikdy neopustí a nikdy nás nenechá tak, ale ktorý nás celkom chápe. Keď prežívaš niečo s~niekým, ktorý si tým takisto prešiel, je to úplne iné. Môžeš si s~ním poplakať, spracovať to a poradiť sa. To isté máme s~Ježišom! Všetko chápe a vie sa so všetkým v~mojom živote stotožniť.

Je to pre mňa veľkým povzbudením. Môžem v~úprimnosti a v~každej situácii smelo prísť k~trónu milosti. Viem, že ma neodsúdi ani nevysmeje, ale prijme ma a bude mi prejavovať svoju lásku, lebo má pozná. Preto sa vianočný príbeh neskončil v~betlehemských jasliach, lebo potrebujeme takého Spoločníka. Vďaka Vianociam Ho máme!

\autor{Danny Jones}


\clanok {Správy zo staršovstva}
Bratia a sestry,

v minulom mesiaci sa na pôde nášho zboru uskutočnilo viacero podujatí. Sme vďační, že náš zbor môže byť miestom, kde sa môžeme stretať pri Božom Slove, ale aj pri diskusii k~otázkam dotýkajúcich sa apologetiky. Stretávali sme sa pri oslave Pána Ježiša, pri štúdiu Božieho Slova, pri skúmaní našej minulosti, či pri oslave krstu, ale aj pri prednáškach, ktorých základom je obrana našej viery.

Najdôležitejšou témou nasledujúceho mesiaca je oslava príchodu samotného Boha na tento svet v~ľudskom tele. Pripravujeme niekoľko koncertov spevokolu, na ktorých chceme v~piesňach hovoriť o~tom, čo pre nás znamená príchod Pána Ježiša na tento svet.

S tým súvisí aj príprava služieb v~našom zbore a na Chvojnici počas mesiaca december a vianočných sviatkov. V~uvedenom období bude brat kazateľ s~rodinou v~USA na svadbe svojich detí. Prajeme im Boží pokoj, múdrosť, silu a veľa lásky v~kruhu ich najbližších.

1. decembra plánujeme zborové členské zhromaždenie. Hlavnou témou je voľba člena staršovstva nášho zboru. Ďalej chceme hovoriť o~prijímaní členov do zboru, o~praktických otázkach života nášho zboru, ale aj v~bázni pred Bohom hovoriť o~našich vlastných zlyhaniach v~praktickom živote.

Naďalej sa snažíme byť nápomocní pri rozvíjaní služby ukrajinsky hovoriacim bratom a sestrám.

V priebehu mesiaca sme uskutočnili dve účelové zbierky. Prvá bola na pomoc postihnutým v~Sýrii a druhá na podporu práce sestier v~našej jednote.

Naďalej prosíme o~modlitby a podporu v~našej práci na diele Pánovom.

\autor {za staršovstvo zboru Peter Pribula}
\vfill\break


\clanok {Zborové členské zhromaždenie}
Staršovstvo zboru BJB Bratislava-Palisády zvoláva podľa platného zborového poriadku zborové členské zhromaždenie, ktoré sa bude konať 1.~decembra o~16.00~hod. v~modlitebni na Palisádach.
Program:

\vskip-1ex\begitems
* Doplňujúca voľba člena staršovstva
* Prijímanie nových členov do zboru
* Informácie staršovstva
* Zborové materiály
* Rôzne
\enditems

Účasť členov zboru je potrebná.

\autor {staršovstvo zboru}


\clanok{Spoločné modlitby}
\vskip-1ex\begitems
* Muži -- streda {\bf od 6.00~hod. do 7.00~hod.}, kostol na Palisádach
* Ženy -- pondelok {\bf od 17.00~hod.}, Zrínskeho 2
\enditems

Priveďte na spoločné modlitby aj svojich priateľov a známych, ktorým leží na srdci naše mesto a ľudia v~ňom.


\clanok {Detská slávnosť}
Pozývame vás na vianočný program detskej besiedky, ktorý sa bude konať 8.~decembra o~16.00~hod. v~modlitebni na Palisádach.

Všetci členovia a priatelia zboru sú srdečne vítaní!

\autor {deti a vedúci nedeľnej besiedky}


\clanok {Vianočný koncert Veľkého spevokolu}
Srdečne vás pozývame na vianočný koncert Veľkého spevokolu s~komorným orchestrom pod taktovkou dirigenta Sláva Kráľa, ktorý sa v~našom zbore bude konať v~sobotu 14.~decembra a v~nedeľu 15.~decembra o~17.00~hod. v~modlitebni na Palisádach.

O týždeň predtým 7.~decembra o~18.00~hod. bude spevokol účinkovať v~priestoroch zboru BJB v~Bernolákove.

Pozvite na tento vianočný koncert aj svojich priateľov!

\ulink[https://youtu.be/jINCy4osI3I]{https://youtu.be/jINCy4osI3I}
\vfill\break


\clanok {Bohoslužby počas sviatkov}
\vskip-1ex\begitems
* 24. 12. 2019 -- 16.00~hod.
* 25. 12. 2019 -- 10.00~hod.
* 31. 12. 2019 -- 18.00~hod.
* 1. 1. 2020 -- 10.00~hod.
\enditems


\clanok {Služba núdznym}
Milé sestry a bratia,

momentálne pociťujeme naliehavý nedostatok výdajových tímov / alebo aj jednotlivcov, ktorí by boli ochotní pravidelne sa do služby zapojiť. Pod pojmom pravidelne myslím aj pravidelnosť 1x za mesiac, ako to komu vyhovuje. Verím, že služba núdznym je niečo, čím nás Pán poveril a čo nám dal za úlohu. Je to služba, v~ktorej ovocie nie je veľmi vidieť, ale ktorú potrebujeme ľuďom na ulici priniesť. Oni prišli o~nádej, o~vieru, o~dôstojnosť, ale zúfalo túžia po láske a po prijatí. Stačí len prísť a ponúknuť im milosť prijatia tým, že ich neodsúdime a ešte im poslúžime jedlom a pitím.

Ktokoľvek by mal záujem si to vyskúšať, kontaktujte, prosím, Lenku Antalíkovú, \email {antalikova@krestaniavmeste.sk}, všetko vysvetlí.

Počas Adventu sa takisto môžete zapojiť do špeciálnej zbierky pre ľudí v~núdzi prostredníctvom {\it Otočeného adventného kalendára}, ktorého účelom je pripraviť balíček pre bezdomocnov s~predmetmi dennej potreby, zvlášť v~tomto zimnom odobí. Ak by ste mali záujem sa zapojiť, neváhajte ma kontaktovať.

Ďakujem!

\autor {Beáta Bogárová}
\vfill\break


\clanok{Verš na zapamätanie}
Na mesiac december máme nový veršík, ktorý sa chceme spoločne učiť. Veríme, že poznanie Písma prospeje našej duši i našej mysli:

{\it „Lebo Chlapček sa nám narodil, daný je nám Syn,

na Jeho pleciach bude spočívať vláda

a Jeho meno bude Obdivuhodný radca,

Mocný Boh, Večný Otec, Knieža pokoja.“}

\autor{Izaiáš~9,~5}


\clanok{Účelové zbierky za uplynulé obdobie}
Milí bratia a sestry, ďakujeme za vašu obetavosť. V~uplynulom období ste prispeli:
\vskip-1ex\begitems
* Pomoc pre utečencov v~Sýrii: 1426,50~€
* Odbor sestier: 608,00~€
\enditems


\n 2.	12.	Helena	MIKLETIČOVÁ;
\n 3.	12.	Ľubica	IROVÁ;
\n 5.	12.	Tomáš	LAURENČÍK;
\n 6.	12.	Elise	ATKINS;
\n 9.	12.	Kamila	ZAJÍČKOVÁ;
\n 9.	12.	Ondrej	ŠKODÁK;
\n 11.	12.	Vladimíra	LAURENČÍKOVÁ;
\n 11.	12.	Maroš	KOHÚT;
\n 13.	12.	Peter	KOLÁROVSKÝ;
\n 16.	12.	Pavel	KONDAČ ml.;
\n 23.	12.	Diana	DZURIAKOVÁ;
\n 24.	12.	Slávka	VOLENTIČOVÁ;
\n 25.	12.	Dana	PELÍŠKOVÁ;
\n 29.	12.	Daniel	ŠALING;
\narodeniny


\program{
\p  1 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00 ; Chvojnica (J. Szőllős) ;
\p    ;    ; 16.00 ; Zborové členské zhromaždenie ;.;;
\p  2 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
\p  3 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2) ;.;;
\p  4 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády) ;.;;
\p  5 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2) ;.;;
\p  6 ; pi ; 18.00 ; Mládež (spolu s~mládežou zo zboru Viera, Súľovská 2) ;.;;
\p  7 ; so ; 18.00 ; Vianočný koncert Veľkého spevokolu (Bernolákovo) ;.; ;
\p  8 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones) ; 10.00 ; Chvojnica (P. Škulec) ;
\p    ;    ; 16.00 ; Vianočný program detskej besiedky ;.;;
\p  9 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
\p 10 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2) ;.;;
\p 11 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády) ;.;;
\p 12 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2) ;.;;
\p 13 ; pi ;.;;.;;
\p 14 ; so ; 17.00 ; Vianočný koncert Veľkého spevokolu ;.;;
\p 15 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (T. Henžel) ; 10.00 ; Chvojnica (P. Antalík) ;
\p    ;    ; 17.00 ; Vianočný koncert Veľkého spevokolu ;.;;
\p 16 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
\p 17 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2) ;.;;
\p 18 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády) ;.;;
\p 19 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2) ;.;;
\p 20 ; pi ;.;;.;;
\p 21 ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2) ;.;;
\p 22 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (O. Vyhnánek); 10.00 ; Chvojnica ;
\p 23 ; po ;.;;.;;
\p 24 ; ut ; 16.00 ; Bohoslužby -- Štedrý deň (Ľ. Dzuriak) ;.;;
\p 25 ; st ; 10.00 ; Bohoslužby -- Prvý sviatok vianočný (P. Pribula) ; 10.00 ; Chvojnica (P. Škulec) ;
\p 26 ; št ;.;;.;;
\p 27 ; pi ;.;;.;;
\p 28 ; so ;.;;.;;
\p 29 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (P. Lizardo); 10.00 ; Chvojnica ;
\p 30 ; po ;.;;.;;
\p 31 ; ut ; 18.00 ; Bohoslužby -- Silvester (D. Valenta) ;.;;
}


\tiraz
\bye
