%\typosize[10/12.5]% - pouzita velkost pisma/riadku - trochu vacsie
\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{3}{2020}


\clanok {Nový začiatok}
Na ceste života sa nachádzajú kľúčové míľniky. Niektoré z~nich zažívame osobne alebo v~rámci rodiny. Sú aj také, ktoré prežívame v~spoločnosti. Dnes, 1.~marca, sa na Slovensku začína nová doba. Avšak aj voľby sú len začiatok. Tá výzva je ešte stále pred nami. Otázka vždy znie: „Čo s~týmto teraz?“ Všetko, čo máme, nám Boh zveril. Slovensku bolo zatiaľ zverených 30~rokov slobody. Mám slobodu vybrať si, čo chcem, slobodu ísť tam, kam chcem, slobodu povedať, čo chcem. Boli sme ako zbor s~touto slobodou verní, či už v~osobných životoch, či na verejnosti, či voči ľuďom okolo nás, ktorí Pána nepoznajú? Sme my, občania tejto slobodnej krajiny, spravodlivejší, čestnejší a láskavejší, alebo z~nás sloboda urobila konzumentov a podvodníkov ako z~ostatných? Zdôvodňujeme klamstvá a krádeže v~malých veciach – či fakturovanie zákazky alebo daňové priznanie, lebo tamtí sú väčší podvodníci? Veľmi často spoločnosť danej doby len odzrkadľuje tajné správanie a hodnoty Cirkvi. Kde sa nachádzame po tých rokoch slobody, za ktorú sa naši otcovia a matky modlili? Splnili sme Božie sny, ktoré mal prichystané?

Teraz je tu ďalší míľnik. Ako ďalej? Máme pred sebou novú etapu a nové možnosti. Využime to, čo nám naďalej Pán zveruje, či v~rámci politiky alebo hlásania evanjelia v~bežnom živote. Poďme sa modliť za vládu, za rozširovanie dôvery a pravdy. Staňme sa čestnými a dôveryhodnými. Poďme slúžiť v~oblastiach, v~ktorých sme doteraz nikdy neslúžili. Príležitosti sú všade okolo nás. Treba sa len pripojiť. Jedna z~nich bude 18.~apríla, keď ako celý zbor pôjdeme do Strednej priemyselnej školy elektrotechnickej na Palisádach, hneď oproti nám, aby sme tam praktickou službou preukázali Božiu lásku. Prosím vás, nepremeškajme tento kľúčový moment! Zaznačte si ho do kalendára a očakávajte o~tom viac informácií. Teším sa, že do toho nového, čo je pred nami, pôjdem spolu s~vami aj ja. Ani oko nevidelo, ani ucho nepočulo to, čo má Pán prichystané tým, čo Ho milujú. To sme my. Poďme smelo do toho!

\autor{Danny Jones}


\clanok {Správy zo staršovstva}
Začiatok roku býva v~živote zboru poznačený pravidelne sa opakujúcimi činnosťami. Medzi ne patrí aj hodnotenie predchádzajúceho roku a plánovanie toho nového.

To, že Pán Ježiš bol v~minulom roku k~nám štedrý, môžeme vidieť v~dvoch rovinách. Jednou je  finančné hospodárenie, podľa ktorého vidíme, že sme boli veľmi požehnaní. Druhou rovinou je počet nových členov zboru. Sme nesmierne vďační za všetkých bratov a sestry, ktorých sme na poslednom zborovom členskom zhromaždení mohli prijať do našej zborovej rodiny. Je pre nás povzbudením vidieť, že Pán Ježiš otvára srdcia ľudí a privádza ich k~sebe. Nechceme a nesmieme zabúdať na vďačnosť za všetko, čo sme prijali v~minulom období.

Nechceme sa pozerať iba späť, ale aj dopredu k~tomu, čo nás čaká. Pripravujeme služby pre najbližšie obdobie, plánujeme výročné zborové členské zhromaždenie, organizujeme voľbu správcu zborovej stanice na Chvojnici. Nezabúdame ani na Connect a skupinu bratov a sestier z~Ukrajiny.

V blízkej budúcnosti plánujeme navštíviť zbor v~Báčskom Petrovci. Brat kazateľ a speváci dostali pozvanie slúžiť slovom a piesňami našim bratom v~Srbsku.

Chceme vás pozvať k~modlitbám vďaky za všetko dobro, ktoré sme prijali, a prosbám za múdrosť a vedenie Duchom Svätým ku všetkému, čo nás čaká. Nechceme nič robiť z~vlastnej sily a múdrosti, ale chceme sa nechať viesť Božím Duchom vo všetkom, čo je pred nami.

\autor {za staršovstvo zboru Peter Pribula st.}


\clanok {Zborové členské zhromaždenia}
V marci nás čakajú dve zborové členské zhormaždenia. To prvé bude 15.~marca hneď po dopoludňajšom zhromaždení a bude venované pastoračným otázkam. Výročné zborové členské zhromaždenie bude 29.~marca o~15.30 hod., na ktorom okrem iného budeme schvaľovať rozpočet zboru na rok 2020 ako aj stanovisko zboru k~uskutočňovaniu sobášov. Spomínané dokumenty už boli rozoslané členom zboru elektronickou poštou. V~prípade, že máte záujem o~ich papierovú formu, požiadajte o~ne administrátora zboru, Petra Kolárovského, prípadne ktoréhokoľvek člena staršovstva.

Ak máte nejaké pripomienky a podnety k~návrhu rozpočtu resp. k~stanovisku zboru k~uskutočňovaniu sobášov, je možné ich predniesť a prediskutovať na najbližších stretnutiach staršovstva, a to 10.~a 24.~marca o~18.00~hod.

Takisto máme niekoľko kandidátov na členstvo v~zbore. Ak zvažujete členstvo v~zbore, obráťte sa na ktoréhokoľvek člena staršovstva alebo kazateľa zboru.
\vfill\break


\clanok {Ekumenický Svetový deň modlitieb}
Srdečne vás pozývame na ekumenický Svetový deň modlitieb. Bohoslužbu tento rok pripravili ženy zo Zimbabwe na tému {\em Vstaň, vezmi si lôžko a choď!}

Prijmime ich pozvanie a pripojme sa k~ekumenickým modlitbám v~piatok 6.~marca o~17.00~hod. v~modlitebni metodistickej cirkvi na Panenskej~10. Staňme sa aj my ohnivkom v~celosvetovej reťazi modlitieb za Zimbabwe.


\clanok {Stretnutia sestier}
Milé sestry,

srdečne vás pozývam na ďalšie stretnutia sestier, ktoré v~najbližšom období budú 11.~a 25.~marca o~17.30~hod. v~modlitebni na Palisádach. Naďalej sa budeme venovať štúdiu s~názvom {\it Trvalá sloboda}.

Veľmi sa teším na stretnutie s~vami!

S láskou pre vás všetkých,

\autor {Clara Jones}


\clanok {Víkend pre manželské páry}
Manželský víkend sa v~našom zbore bude konať v~piatok 20.~marca v~čase od~18.00 do~21.00~hod. v~modlitebni na Palisádach a potom v~sobotu 21.~marca od~9.00 do~15.00~hod. Vzhľadom na to, že v~sobotu plánujeme spoločný obed, {\bf prosíme vás, aby ste sa prihlásili prostredníctvom nižšie uvedeného elektronického formulára}. Veľmi nám to pomôže s~organizáciou a prípravou akcie.

Starostlivosť o~deti od 3~rokov bude zabezpečená na Zrínskeho, avšak len pre tých, ktorí to skutočne potrebujú. Ak si viete zabezpečiť stráženie detí vo vlastnej réžii, budeme radi.

Prihláška: \ulink[https://forms.gle/V2eFzSJCXbU5R12W9]{https://forms.gle/V2eFzSJCXbU5R12W9}.
\vfill\break


\clanok {Senior klub}
Senior klub v~mesiaci marec plánujeme uskutočniť posledný štvrtok v~mesiaci, t.~j. dňa 26.~3.~2020 od~10.00 do~14.00~hod. na Súľovskej~ul.~2.

Téma bude veľkonočná: Čo pre mňa znamená kríž?

Všetci sú srdečne vítaní!

\autor {Jana Makovíniová}


\clanok {Ubytovanie pre Ukrajincov}
Dvaja Ukrajinci hľadajú ubytovanie od marca. Obaja sú dospelí a pracujú ako stavbári. Prvý z~nich, Andrej, je hľadajúci muž. Keď býval na Slovensku, pravidelne chodil na Palisády a na ukrajinské stretnutia. Druhý z~nich, Zenyk, je veriaci a bol na Slovensku pred rokom, keď služba medzi Ukrajincami začala. Ubytovanie by potrebovali minimálne na 3~--~6~mesiacov. Bývať môžu v~spoločnom byte alebo každý inde v~samostatnej izbe.

V prípade, že viete o~nejakej možnosti ubytovania, ozvite sa mi, prosím, na telefónnom čísle: 0919~285~654.

\autor {Viktor Pototski}


\clanok {Víkend pre mužov}
Víkend pre mužov bude z~dôvodu služby nášho zboru v~Srbsku preložený na 8.~--~10.~máj na Chvojnici.


\clanok {Prednáška br. Kálmána Mészárosa}
V novembri 2019 sme privítali v~našom zbore cirkevného historika Kálmána Mészárosa z~Maďarska, ktorý mal v~našom zbore prednášku na tému {\it Príbeh anabaptistov -- mučeníkov}. Jeho prednáška mala veľmi pozitívne ohlasy, a preto sme sa ho znova rozhodli do nášho zboru pozvať. Chceli by sme vám preto dať do pozornosti termín 24.~mája o~16.00~hod., kedy nám prednesie druhú časť svojej prednášky.
\vfill\break


\clanok{Verš na zapamätanie}
Na mesiac marec máme nový veršík, ktorý sa chceme spoločne učiť. Veríme, že poznanie Písma prospeje našej duši i našej mysli:

{\it „A tak každý, kto počúva tieto moje slová a plní ich, bude sa podobať múdremu mužovi, ktorý si postavil dom na skale. Spustil sa lejak, prihnali sa rieky, strhol sa víchor a oborili sa na ten dom, ale nespadol, lebo mal základy na skale.“}

\autor{Mt~7,~24~--~25}


\clanok{Účelové zbierky za uplynulé obdobie}
Milí bratia a sestry, ďakujeme za vašu obetavosť. V~uplynulom období ste prispeli:

\vskip-1ex\begitems
* Misia: 355,00~€
* Investície: 286,50~€
\enditems


\n 3.	3.	Elena	BUZÁŠOVÁ;
\n 10.	3.	Rada	BÁNOVÁ;
\n 20.	3.	Jana	MÁŤUŠOVÁ;
\n 21.	3.	Ladislav	TALIGA;
\n 25.	3.	Filip	KOVÁČ;
\n 26.	3.	Matej	KOLÁŘIK;
\n 28.	3.	Marta	PRIBULOVÁ ml.;
\n 29.	3.	Marcel	MAĎAR;
\n 29.	3.	Peter	PRIBULA ml.;
\n 30.	3.	Marta	GULDANOVÁ;
\n 31.	3.	Judit	KOBZOVÁ;
\narodeniny


\program{
\p 1  ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones) ; 10.00 ; Chvojnica (O. Škodák);
\p 2  ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 3  ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 4  ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);.;;
\p 5  ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 6  ; pi ; 17.00 ; Ekumenický Svetový deň modlitieb (Panenská 10);.;;
\p 7  ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 8  ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (J. Szőllős); 10.00 ; Chvojnica (P. Škulec);
\p 9  ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 10 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 11 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády); 17.30 ; Stretnutie sestier (kostol Palisády);
\p 12 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 13 ; pi ;.;;.;;
\p 14 ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 15 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00 ; Chvojnica (J. Laurenčík);
\p    ;    ; 11.15 ; Zborové členské zhromaždenie;.;;
\p 16 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 17 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 18 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);.;;
\p 19 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 20 ; pi ;.;;.;;
\p 21 ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 22 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (T. Valchář) ; 10.00 ; Chvojnica (J. Štefko);
\p 23 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 24 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 25 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády); 17.30 ; Stretnutie sestier (kostol Palisády);
\p 26 ; št ; 10.00 ; Senior klub (Súľovská 2) ;19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);
\p 27 ; pi ;.;;.;;
\p 28 ; so ; 18.00 ; Mládež (Súľovská 2);.;;
\p 29 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones) ; 10.00 ; Chvojnica (J. Szőllős);
\p    ;    ; 15.30 ; Výročné zborové členské zhrom.;.;;
\p 30 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 31 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
}

\tiraz
\bye
