%\typosize[10/12.5]% - pouzita velkost pisma/riadku - trochu vacsie
\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{6}{2020}


\clanok {Návrat do spoločenstva}
Bolo zaujímavé zažiť „návrat do spoločenstva“. Veľa sa dá dosiahnuť pomocou virtuálnej komunikácie a cez virtuálne vzťahy. Počas uplynulých mesiacov sme zažili požehnanie vďaka týmto možnostiam. Ostatné tri týždne som mal možnosť sledovať náš presun z~virtuálnych technologických vzťahov späť do sveta dotyku a reči tela. Videl som, že skúsenosť z~uplynulého obdobia, ktorú zdieľame, je väčšia ako monitor či displej. Uvedomil som si, že sme boli stvorení na to, aby sme boli spolu.

Sledoval som tých, ktorí prekonali obavu z~choroby, premohli pohodlie digitálneho kostola a zišli sa v~nedeľu na Palisádach s~veľkým očakávaním a radosťou. Všimol som si, aké je ťažké nepozdraviť sa bozkom alebo podaním rúk. Pozdravíme sa teda dotykom lakťov, pretože máme potrebu vyjadriť túto radosť a vzájomnú identitu cez dotyk. Ospravedlňujeme to, keď si dáme rúško o~čosi nižšie, aby sme výrazom tváre mohli prejaviť svoju radosť. Chceme vidieť úsmev a počuť smiech, lebo sme tak boli stvorení. Preto sa každý týždeň schádzame, aby sme boli spolu. Ak aj pre Boha, o~to viac pre nás samotných. Nedokážeme prežiť v~dlhšej izolácii bez toho, aby sa to neodrazilo na našom emocionálnom zdraví. To je dôvod, prečo sa stretávame na spoločných bohoslužbách. Preto pisateľ listu Hebrejom smelo napísal: {\it „Neochvejne sa pridŕžajme nádeje, ktorú vyznávame, lebo ten, čo nám dal prisľúbenia, je verný. Venujme pozornosť jeden druhému, aby sme sa povzbudzovali k~láske a dobrým skutkom.  Neopúšťajme naše zhromaždenie, ako to majú niektorí vo zvyku, ale sa povzbudzujme, a to tým väčšmi, čím väčšmi vidíte, že sa blíži Kristov deň” (Heb 10,23-25).} Potrebujeme počuť, ako ľudia okolo nás spievajú chvály a ako sa zapájajú do modlitieb a štúdia Biblie. Tam, kde sa dvaja alebo traja stretnú, zakúšajú Božiu prítomnosť inak; nie preto, že prebýva v~nejakej budove, ale preto, že tam, kde sa zíde viac Jeho detí, zažívajú Jeho prítomnosť jedinečným spôsobom.

Teraz to znovu zažívame s~radosťou a uvedomujeme si, že nám to chýbalo. Niet pochýb o~tom, že svet sa za posledné dva mesiace zmenil; možno ešte viac, ako si uvedomujeme. Ale naša potreba byť spolu ako rodina v~prítomnosti nášho Otca sa nezmenila. Ak Pán dá, v~blízkej budúcnosti sa budeme môcť stretnúť bez hraníc, rúšok a obmedzení, a budeme sa môcť objať a pobozkať. Sme rodina a toto je to, čo robí rodinu nádhernou. A~keď to svet okolo nás zažije spolu s~nami, spoznajú, že v~posolstve evanjelia je moc, ktorá mení život človeka.

\autor{Danny Jones}


\clanok {Stretnutia sestier}
Milé sestry,

teším sa, že po takom dlhom čase môžeme byť konečne v~stredu spolu! {\it „Boh usporiadal údy v~tele, každý jeden z~nich tak, ako chcel... Preto oko nemôže povedať ruke: ‚Nepotrebujem ťa!‘ ani hlava nohám: ‚Nepotrebujem vás!‘... A~teda ak trpí jeden úd, spolu s~ním trpia všetky údy; ak sa dostáva cti jednému údu, radujú sa s~ním všetky údy.“}

V júni plánujeme dve stretnutia (samozrejme, pri dodržaní všetkých bezpečnostných opatrení), a to v~modlitebni na Palisádach o~17.30~hod. v~stredu 3.~júna a 17.~júna~2020.

\autor {Clara Jones}


\clanok {Klubík}
Od júna znova začnú stretnutia Klubíka pre mamičky na materskej so svojimi deťmi (samozrejme, takisto pri dodržaní všetkých bezpečnostných opatrení). Stretnutia Klubíka budú po novom každý utorok o~9.30~hod.

\autor {Clara Jones}
\vfill\break


\clanok {Výročné zborové členské zhromaždenie}
Dňa 21.~júna o~16.00~hod. sa bude konať výročné členské zborové zhromaždenie. Účasť členov je potrebná, preto vás žiadame, aby ste sa ho v~prípade možnosti zúčastnili.

Pre uznášaniaschopnosť zborového členského zhromaždenia je potrebná {\bf fyzická} účasť aspoň jednej štvrtiny členov, čo je v~súčasnosti približne 40~členov.


\clanok {Rodinný koncert na Palisádach}
Na konci školského roka plánujeme už tradičný rodinný koncert na Palisádach, a to v~nedeľu 28.~júna o~17.00~hod.

Pozývame všetky deti, ktoré sa učia hrať na hudobný nástroj či spievať. Pozývame aj dospelých, aby boli vzorom a pomocou našim deťom.

V prípade akýchkoľvek otázok sa môžete obrátiť na br.~Daniela Pletta (tel.: 0903~385~102, \email {thepletts@zoznam.sk}).


\clanok {Zborový tábor 2020}
Zborový tábor tento rok plánujeme v~čase od~15. do~21.~augusta v~stredisku Detskej misie v~Častej-Papierničke.
\vfill\break


\clanok {Daruj knihu a zasiahni život iných}
V rámci služby ľuďom bez domova sme sa stretli so záujmom o~čítanie kníh. Keďže by sme radi našich klientov povzbudili, potešili a zároveň donútili rozmýšľať o~dôležitých veciach v~živote, radi by sme pre nich vytvorili zbierku zaujímavých kníh, ktoré by si mohli zapožičať.

Obraciame sa na Vás s~prosbou o~darovanie jednej knihy, ktorá vás nejakým pozitívnym spôsobom ovplyvnila, prípadne vám pomohla, alebo vás jednoducho rozveselila a pobavila. Túto knižku si budú môcť ľudia bez domova požičať v~rámci našich pravidelných výdajov.

Táto zbierka nemá byť spôsob ako si upratať domácu knižnicu a zbaviť sa nepotrebnej literatúry. Má byť spôsobom ako priniesť nádej, vieru a radosť ľuďom bez domova. Ďakujeme!

Knižky je možné prinášať od 11.~mája, vždy v~pondelok medzi 17.00~hod. a 19.00~hod. na Ambroseho~6 v~Bratislave. Dopredu sa, prosím, dohodnite s~našou koordinátorku zbierok 0905~484~675. Ďakujeme!

\autor {Beata Bogárová}



\clanok {Služba bezdomovcom}
Máme ešte dva voľné termíny na varenie polievky pre ľudí v~núdzi, a to 21.~júla a 18.~augusta.

Ak by ste sa chceli zapojiť a pomôcť, dajte mi, prosím, vedieť.

\autor {Beata Bogárová}


\clanok{Verš na zapamätanie}
Na mesiac jún máme nový veršík, ktorý sa chceme spoločne učiť. Veríme, že poznanie Písma prospeje našej duši i našej mysli:

{\it „Napokon všetci buďte jednomyseľní, súcitní, plní bratskej lásky, milosrdní a pokorní. Neodplácajte sa zlým za zlé ani zlorečením za zlorečenie, naopak, vy žehnajte, lebo ste boli povolaní, aby ste sa stali dedičmi požehnania.“}

\autor{1Pt 3,8-9}
\vfill\break


\clanok{Zbierky za uplynulé obdobie}
Milí bratia a sestry,

v súčasnom období náš zbor funguje v~tzv. rozpočtovom provizóriu. To znamená, že pokým rozpočet na rok~2020 nie je schválený zborovým členských zhromaždením, vychádzame pri našich výdavkoch z~minuloročného rozpočtu. Zároveň sme sa ako staršovstvo uzniesli, že naše výdavky v~danom mesiaci neprekročia príjmy zo zbierok a darov z~uplynulého mesiaca.

V máji ste prispeli:

\vskip-1ex\begitems
* Misia: 199,40~€
* Investície: 249,40~€

\enditems

Ďakujeme vám, že napriek okolnostiam a neistým ekonomickým vyhliadkam do budúcnosti, ste mnohí prispeli na činnosť a službu zboru. Aj naďalej máte možnosť prispieť do „nedeľnej zbierky“, a to prevodom na účet zboru. Do poznámky pre prijímateľa, prosím, uveďte „zbierka“.

Bankové spojenie: SK36 0900 0000 0000 1147 1836, SWIFT: GIBASKBX

Ďakujeme!


\n 2.	6.	Miriam	KEŠJAROVÁ;
\n 7.	6.	Pavel	KOHÚT;
\n 10.	6.	Ján	LAURENČÍK;
\n 15.	6.	Ľubica	HOVORKOVÁ;
\n 15.	6.	Peter	LICHANEC;
\n 16.	6.	Trey	ATKINS;
\n 17.	6.	Juraj	KVAČKA;
\n 19.	6.	Anna	ŠANDOROVÁ;
\n 22.	6.	Kristína	KEŠJAROVÁ;
\n 25.	6.	Peter	Žembery;
\n 25.	6.	Marica	ŠČEVLÍKOVÁ;
\n 26.	6.	Roman	ŽIARAN;
\n 27.	6.	Sylvia	PRIBULOVÁ;
\n 28.	6.	Jana	PERKNOVSKÁ;
\narodeniny


\program{
\p  1 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p  2 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p  3 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády); 17.30 ; Stretnutie sestier (kostol Palisády);
\p  4 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p  5 ; pi ;.;;.;;
\p  6 ; so ;.;;.;;
\p  7 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00 ; Chvojnica (J. Szőllős);
\p  8 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p  9 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 10 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);.;;
\p 11 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 12 ; pi ;.;;.;;
\p 13 ; so ;.;;.;;
\p 14 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (D. Jones); 10.00 ; Chvojnica (P. Škulec);
\p 15 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 16 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 17 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády); 17.30 ; Stretnutie sestier (kostol Palisády);
\p 18 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 19 ; pi ;.;;.;;
\p 20 ; so ;.;;.;;
\p 21 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (T. Valchář) ; 10.00 ; Chvojnica (J. Štefko);
\p    ;    ; 16.00 ; Výročné zborové členské zhromaždenie;.;;
\p 22 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 23 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
\p 24 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (kostol Palisády);.;;
\p 25 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős, Zrínskeho 2);.;;
\p 26 ; pi ;.;;.;;
\p 27 ; so ;.;;.;;
\p 28 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (J. Szőllős) ; 10.00 ; Chvojnica (P. Pribula);
\p    ;    ; 17.00 ; Rodinný koncert;.;;
\p 29 ; po ; 17.00 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2);.;;
\p 30 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2);.;;
}

\tiraz
\bye
