%\typosize[10/12.5]% - pouzita velkost pisma/riadku - trochu vacsie
\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{5}{2021}


\clanok {Korunka}
Vieš ešte rozpoznať zvuk a hudbu života? Keď cestuješ veľkou rýchlosťou na ceste života, sú pre teba značky STOP skôr vyrušením alebo pozvaním k~odpočinku a obnove?

Korunka je hudobná značka, ktorá predlžuje hodnotu noty alebo pauzy podľa toho, ako sa hudobník sám rozhodne. Počas pauzy nenastáva v~hudbe žiadna zmena. Napriek tomu pauza spoludotvára hudbu.

Melódia života je pravidelne prerušovaná pauzami a mohli by sme z~toho vyvodzovať, že hudba sa skončila. Pán Boh nám dáva chvíle, kedy nás zastaví. Ako rozumie pauze Dirigent? Diriguje s~úplnou istotou a pokračuje ďalšou notou, ako by tam nebolo žiadne prerušenie.

Keď Pán Boh diriguje hudbu nášho života, našou úlohou je naučiť sa vnímať Jeho vedenie, aj počas páuz. Ak budeme dôverovať tomu, ako Pán určuje tempo, a pamätať na to, že pauza nie je trvalá, budeme pripravení, keď hudba bude pokračovať.

Na Veľkú noc si pripomíname jednu z najväčších koruniek v~dejinách. Na~Kvetnú nedeľu mala služba Pána Ježiša vstupom do Jeruzalema veľké crescendo. Ale na Veľký piatok sa zdalo, že všetko sa zastavilo. Bol ukrižovaný a Jeho služba bola podľa všetkého rozdrvená. Pre Jeho nasledovníkov, pre rímskych vodcov a pre väčšinu Židov to bol tragický koniec jednej drámy. Ale v~nedeľu Pán Ježiš vstal z~mŕtvych podľa presne načasovaného riadenia Bohom Otcom.

V tichosti našej pauzy si môžeme prečítať Matúša 11,29: {\it „Vezmite na seba moje jarmo a učte sa odo mňa, lebo som krotký a pokorný v~srdci a nájdete si odpočinutie duši.“}

COVID-19 je pre všetkých veľká korunka. Spôsobil veľké zmeny v~spoločenstve, v~každodennom živote, financiách, vzdelávaní a duchovných a priateľských vzťahoch. Ale vôbec neprekvapil nášho nebeského Pána. Veľmi dobre vie, aká dlhá má byť táto pauza. Veľmi dobre vie, ako bude znieť hudba našich životov.

Ak sa nachádzaš v~„korunke“ vo svojom živote, využi ju a sprav z~nej dokonalú „korunku“. Stretni sa dnes znova so vzkrieseným Spasiteľom a dôveruj Mu v~tom, ako diriguje hudbu tvojho života.

\autor{Daniel Plett}


\clanok {Spoločné modlitby}
\vskip-1ex\begitems
* Ženy -- pondelok {\bf od 17.30~hod.}, Zrínskeho 2
* Muži -- streda {\bf od 6.00~hod. do 7.00~hod.}, cez Zoom
\enditems


\clanok {Krst v~zbore}
Chceme osloviť všetkých, ktorí by sa chceli dať pokrstiť na vyznanie viery, aby sa prihlásili u~br.~kazateľa Dannyho Jonesa alebo ktoréhokoľvek staršieho zboru.


\clanok {Zbierka pre Sochorovcov}
Niektorým z~vás sú zrejme známi manželia Vladko a Renátka Sochorovci, ktorí pred niekoľkými rokmi slúžili aj v~našom zbore počas Národného týždňa manželstva. V~nedeľu 18.~apríla im čiastočne vyhorel dom, kde im zhorelo veľa vecí pre osobnú potrebu i službu vrátane auta.

Staršovstvo nášho zboru sa rozhodlo podporiť ich prostredníctvom účelovej zbierky, ktorá bude prebiehať do konca mája, a takto zmierniť následky škody, ktorú utrpeli.

Viac informácií nájdete na webovej stránke nášho zboru:

\ulink[https://www.bjbpalisady.sk/zbierka-pre-sochorovcov]{bjbpalisady.sk/zbierka-pre-sochorovcov}.



\clanok {Ak potrebujete pomoc, napíšte nám!}
V našom zbore sme zriadili e-mailovú adresu \email{pomoc@bjbpalisady.sk}, na ktorú môžete napísať, ak ste sa dostali do zlej situácie alebo potrebujete nejakú pomoc. Takisto sa môžete ozvať, ak ste ochotní s~niečím pomôcť.

Ak ste boli pozitívne testovaní na koronavírus a potrebujete pomoc so zabezpečením nákupov potravín či liekov, dajte nám vedieť.

V zbore sme zakúpili niekoľko kusov oximetrov na meranie saturácie kyslíku v~krvi. V~prípade potreby je ich možné zapožičať.


\clanok{Verš na zapamätanie}
Tento mesiac máme nový veršík, ktorý sa chceme spoločne učiť. Veríme, že poznanie Písma prospeje našej duši i našej mysli:

{\it „Zobudil sa, pohrozil víchru a prikázal moru: ‚Mlč, utíš sa!‘ Vtedy víchor ustal a nastalo veľké ticho. A~im povedal: ‚Čo ste takí ustrašení? Ešte stále nemáte vieru?‘ Prenikol ich veľký strach~a~jeden druhému hovorili: ‚Ktože je to, že ho~i~vietor,~i~more počúva?‘“}

\autor{Mk~4,~39--41}
\vfill\break


\clanok{Zbierky za uplynulé obdobie}
Milí bratia a sestry,

v apríli ste prispeli:

\vskip-1ex\begitems
* Misia: 335,00 €
* Investície: 335,00 €

\enditems

Ďakujeme vám, že napriek okolnostiam a neistým ekonomickým vyhliadkam do budúcnosti, ste mnohí prispeli na činnosť a službu zboru. Aj naďalej máte možnosť prispieť do „nedeľnej zbierky“, a to prevodom na účet zboru. Do poznámky pre prijímateľa, prosím, uveďte „zbierka“.

Bankové spojenie: SK36 0900 0000 0000 1147 1836, SWIFT: GIBASKBX

Ďakujeme!


\n 1.	5.	Milica	MALÁ;
\n 1.	5.	Andrea	ČURILLOVÁ;
\n 3.	5.	Dárius	KRÁĽ;
\n 4.	5.	Peter	BUZÁŠ ml.;
\n 8.	5.	Vladimír	KRAJČÍ;
\n 8.	5.	Jana	ŠEBO;
\n 11.	5.	Želmíra	PRAŽENICOVÁ;
\n 16.	5.	Ján SZŐLLŐS;
\n 17.	5.	Lenka	KOVÁČOVÁ;
\n 18.	5.	Anna	DANTEROVÁ;
\n 19.	5.	Oľga	VALCHÁŘOVÁ;
\n 20.	5.	Rastislav	PAULEN;
\n 30.	5.	Miluška	BAŽALOVÁ;
\narodeniny


\program{
\p  1 ; so ; 17.00 ; Mládež ;.;;
\p  2 ; ne ; 10.30 ; Bohoslužby s~Večerou Pánovou (J.~Szőllős, online) ; 14.00 ; Veľká besiedka (FB Messenger) ;
\p  3 ; po ; 17.30 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
\p  4 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2) ;.;;
\p  5 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (Zoom) ;.;;
\p  6 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős) ;.;;
\p  7 ; pi ; 17.30 ; Dorast ;.;;
\p  8 ; so ; 17.00 ; Mládež ;.;;
\p  9 ; ne ; 10.30 ; Bohoslužby (D. Jones, online) ;.;;
\p 10 ; po ; 17.30 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
\p 11 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2) ;.;;
\p 12 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (Zoom) ;.;;
\p 13 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős) ;.;;
\p 14 ; pi ; 17.30 ; Dorast (ZOOM) ;.;;
\p 15 ; so ; 17.00 ; Mládež ;.;;
\p 16 ; ne ; 10.30 ; Bohoslužby (S. Kráľ, online) ; 14.00 ; Veľká besiedka (FB Messenger) ;
\p 17 ; po ; 17.30 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
\p 18 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2) ;.;;
\p 19 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (Zoom) ;.;;
\p 20 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős) ;.;;
\p 21 ; pi ; 17.30 ; Dorast ;.;;
\p 22 ; so ; 17.00 ; Mládež ;.;;
\p 23 ; ne ; 10.30 ; Bohoslužby (D. Jones, online) ;.;;
\p 24 ; po ; 17.30 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
\p 25 ; ut ; 15.15 ; Stretnutie pri Biblii (P. Pivka, Zrínskeho 2) ;.;;
\p 26 ; st ;  6.00 ; Modlitby -- muži (Zoom) ;.;;
\p 27 ; št ; 19.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős) ;.;;
\p 28 ; pi ; 17.30 ; Dorast ;.;;
\p 29 ; so ; 17.00 ; Mládež ;.;;
\p 30 ; ne ; 10.30 ; Bohoslužby (T. Valchář, online) ; 14.00 ; Veľká besiedka (FB Messenger) ;
\p 31 ; po ; 17.30 ; Modlitby -- ženy (Zrínskeho 2) ;.;;
}


\tiraz
\bye
