\def\velkostpisma{10}
\def\velkostriadku{12.5}
\input makra.tex % nacitanie Ivanom pripravenych nastaveni a prikazov
\hyphenation{star-šov-stvo} % rozdelenie slov na konci riadku, treba tu uviest slova, ktore sam nepozna

\spravodaj{5}{2025}


\clanok {Správy zo staršovstva}
Drahí bratia a sestry,

staršovstvo zboru BJB Palisády sa v~apríli stretlo dva razy a to 1.~4. a 15.~4.~2025. Na prvom stretnutí boli prítomní už aj bratia starší v~príprave.
Bol prerokovaný spôsob fungovania starších v~príprave ich postavenia a vzdelávania. S~Filipom Barkóczim bola prerokovaná náplň práce aj nedeľné obedy v~rodinách. Nasledovala príprava na DKDZ. Ďalším bodom bolo rozdelenie kompetencií správcu zboru a sformulovala sa informačná správa pre zbor. Ďalej boli rozdelené jednotlivé zložky zboru na každého člena staršovstva. Na záver J.~Szőllős oznámil, že Rada BJB chce poslať praktikanta Dávida Chuchúta na Palisády.

Na ďalšom stretnutí staršovstva 15.~4.~2025 sa staršovstvo zaoberalo výsledkami DKDZ. Nasledovala príprava na predstavenie praktikanta Dávida Chuchúta na Palisádach. Pripravovalo sa aj ZČZ, ktoré sa uskutoční 27.~4.~2025 a príprava sesterskej konferencie v~termíne 2.~--~4.~5.~2025. Bola dohodnutá zbierka pre Nadáciu Integra pre Mjanmarsko a Thajsko postihnuté zemetraseniami a nepokojmi. Posledným bodom bol Pochod pre Ježiša KvM -- podpora a zapojenie sa. Ďalšie stretnutie staršovstva sa uskutoční 29.~4.~2025.

\autor {za staršovstvo M. Maďar}


\clanok {Pastorácia v~zbore}
Bratia a sestry, ako staršovstvo zboru si už dlhšie uvedomujeme že väčšinu svojho času venujeme prevádzkovým a organizačným  záležitostiam zboru, ktoré sú síce potrebné a nutné, ale nevenujeme sa dostatočne osobným stretnutiam a pastoračnej starostlivosti. Chceme to napraviť a dať tomu väčší priestor a rámec. Preto sme sa rozhodli zaviesť novú, stálu možnosť pre osobné stretnutia s~vami, kde sa môžeme spolu diskrétne rozprávať o~veciach, ktorými prechádzate, alebo ktoré vás trápia a tiež sa spolu za to modliť. Stály termín pre takéto stretnutie je pondelok o~18.30~hod. v~kancelárii zboru na Zrínskeho~2. Aby sa to uskutočnilo, je nutné osobne osloviť niekoho zo staršovstva (aj kazateľ je starší), s~ktorým sa chcete stretnúť, alebo napísať na e-mail staršovstva a dohodnúť si prípadne aj iný deň, čas a miesto -- podľa vašich, našich možností. Pre inšpiráciu -- ukrajinský zbor má takéto stretnutia pod názvom  „S kazateľom na kávu“ -- a stretávajú sa napr. v~nákupnom centre v~kaviarni. Takže forma nie je podstatná, podstatné je, čo vám chceme dať do povedomia a to je, že sme vám k~dispozícii a radi sa s~vami stretneme pri osobnom rozhovore.

Tiež vás chceme povzbudiť, že aj v~nedeľu po zhromaždení je určitý priestor a čas, kedy sa môžeme spolu rozprávať a modliť za veci ktoré aktuálne prežívate, buď vpredu v~modlitebni, prípadne vzadu v~detskej herničke. Oslovte nás.

Uvedomujeme si vlastné obmedzenia aj malé skúsenosti viacerých z~nás, ale máme vieru a dúfame, že Pán Ježiš si to chce použiť na budovanie svojej cirkvi.

\autor {Ľ. Syč}


\clanok {Verš na mesiac}
V~máji sa budeme učiť verš, ktorý dostali sestry pre rok 2025. „Kto má uši, nech počuje, čo Duch hovorí cirkevným zborom! Kto zvíťazí, tomu druhá smrť neuškodí!“ (Zj 2,11)


\clanok {Nedeľa 4.~5.~2025}
V~nedeľu 4.~5.~2025 nebude zhromaždenie u~nás na Palisádach. O~9.00~hod. sa môžeme zúčastniť bohoslužby na Konferenciii sestier BJB ČR a SR. Konferencia sa koná v~SUZA na Drotárskej ceste 46. Bratia a sestry, ktorí sa prihlásili na obed počas tejto konferencie, prosíme, sumu 12~€/osoba pošlite na účet: SK03 8330 0000 0024 0285 1544.


\clanok {Nedeľa 11.~5.~2025}
Večera Pánova bude vyslúžená až druhú májovú nedeľu, dňa 11.~5.~2025.


\clanok {Stretnutie sestier}
Sesterské stretnutie sa v~máji vzhľadom na Konferenciu sestier, neuskutoční. Najbližšie sa sestry stretnú v~stredu 4.~6.~2025. Podrobnosti ešte oznámime.


\clanok {Senior klub}
Seniori sa stretnú posledný štvrtok v~máji a to 29.~5.~2025 od 10.00~hod. na Súľovskej. Téma bude: „Potešujte sa navzájom“, podkladom je verš 2K 13,11.


\clanok {Biela skrinka}
Máme dobrú správu, hospodársky výbor sa postaral o~obnovu a montáž našej starej známej „bielej skrinky“. Nachádza sa za pravým (zvnútra) krídlom dverí. Skrinku môžeme využívať napr. pre kontakt so staršovstvom, pre písanie rôznych návrhov, podnetov, anonymne darovať financie a pod. Veríme, že bude užitočná.
\vfill\break


\clanok {Zbierky v~apríli}
\table{lr}{
Všeobecne			& 1 399,50~€ \cr
Na misiu			&   316,50~€ \cr
Na investičný fond 	&   v~čase uzávierky ešte zbierka nebola vykonaná \cr}
\vskip1em

Aj naďalej máte možnosť prispieť do „nedeľnej zbierky“, a to prevodom na účet zboru. Do poznámky pre prijímateľa, prosím, uveďte „zbierka“.

Bankové spojenie: SK36 0900 0000 0000 1147 1836, SWIFT: GIBASKBX


\clanok {Účelová zbierka v~nedeľu 18.~5.~2025}
V~nedeľu 18.~5. bude zbierka venovaná pre postihnuté krajiny Mjanmarsko a Thajsko.


\n 1.	5.	Milica	MALÁ;
\n 1.	5.	Andrea	ČURILLOVÁ;
\n 3.	5.	Dárius	KRÁĽ;
\n 4.	5.	Peter	BUZÁŠ ml.;
\n 8.	5.	Vladimír	KRAJČÍ;
\n 9.	5.	Ján ŠTEFKO;
\n 11.	5.	Želmíra	PRAŽENICOVÁ;
\n 16.	5.	Ján SZŐLLŐS;
\n 17.	5.	Lenka	KOVÁČOVÁ;
\n 18.	5.	Anna	DANTEROVÁ;
\n 19.	5.	Oľga	VALCHÁŘOVÁ;
\n 20.	5.	Rastislav	PAULEN;
\narodeniny


\program{
\p  1 ; št ; 13.30 ; Biblická hodina (J. Szőllős);.;;
\p  2 ; pi ; 18.00 ; Konferencia sestier ČR a SR;.;;
\p  3 ; so ; 19.00 ; Konferencia sestier ČR a SR;.;;
\p  4 ; ne ;  9.00 ; Spoločné bohoslužby na Konferencii sestier;.;;
\p  5 ; po ;.;;.;;
\p  6 ; ut ; 13.30 ; Biblická hodina pre seniorov (P. Pivka);.;;
\p  7 ; st ;.;;.;;
\p  8 ; št ; 18.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős);.;;
\p  9 ; pi ; 17.30 ; Dorast;.;;
\p 11 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (J. Szőllős + VP);.;;
\p 12 ; po ; 18.00 ; Skupinka Základy viery;.;;
\p 13 ; ut ; 13.30 ; Biblická hodina pre seniorov (P. Pivka);.;;
\p 14 ; st ;.;;.;;
\p 15 ; št ; 18.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős);.;;
\p 16 ; pi ; 17.30 ; Dorast;.;;
\p 17 ; so ; 18.00 ; Mládež;.;;
\p 18 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby (F. Barkóczi);.;;
\p 19 ; po ;.;;.;;
\p 20 ; ut ; 13.30 ; Biblická hodina pre seniorov (P. Pivka);.;;
\p 21 ; st ;.;;.;;
\p 22 ; št ; 18.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős);.;;
\p 23 ; pi ; 17.30 ; Dorast;.;;
\p 24 ; so ; 18.00 ; Mládež;.;;
\p 25 ; ne ;  9.30 ; Bohoslužby;.;;
\p 26 ; po ; 18.00 ; Skupinka Základy viery;.;;
\p 27 ; ut ; 13.30 ; Biblická hodina pre seniorov (P. Pivka);.;;
\p 28 ; st ;.;;.;;
\p 29 ; št ; 18.00 ; Biblická hodina (J. Szőllős);.;;
\p 30 ; pi ; 17.30 ; Dorast;.;;
\p 31 ; so ; 18.00 ; Mládež;.;;
}

\tiraz
\bye
